<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../bible-bg.xml.css"?>
<bible><vol n='NT'>

<bk id="NT.3Ioan"><bn>ТРЕТО СЪБОРНО ПОСЛАНИЕ НА СВЕТИ АПОСТОЛ ИОАНА БОГОСЛОВА </bn>
<ch>3Иоан<cn>-01</cn><ct> 
        <v><n>.01</n><t>Аз, старецът - до възлюбения Гаия, когото истински обичам.
</t></v><v><n>.02</n><t>Възлюбений, молитствувам да бъдеш здрав и да преуспяваш във всичко, както преуспява душата ти.
</t></v><v><n>.03</n><t>Много се зарадвах, когато дойдоха братя и свидетелствуваха за твоята вярност - как ти ходиш в истината.
</t></v><v><n>.04</n><t>За мене няма по-голяма радост от тая - да чувам, че моите чеда ходят в истината.
</t></v><v><n>.05</n><t>Възлюбений, ти постъпваш вярно във всичко, що вършиш за братята и за странниците,
</t></v><v><n>.06</n><t>които засвидетелствуваха пред църквата твоята любов. Добре ще сториш, ако ги отпратиш достойно за Бога,
</t></v><v><n>.07</n><t>защото за Неговото име тръгнаха, без да вземат нещо от езичниците.
</t></v><v><n>.08</n><t>Длъжни сме, прочее, да приемаме такива, за да ставаме спомощници на истината.
</t></v><v><n>.09</n><t>Писах до църквата; ала Диотреф, който обича да първенствува между тях, не ни приема.
</t></v><v><n>.10</n><t>Затова, ако дойда, ще му напомня за делата, които върши, като ни хули с лоши думи; и като не се задоволява с това, и сам не приема братята, пък и на желаещите да ги приемат забранява, и ги пъди от църквата.
</t></v><v><n>.11</n><t>Възлюбений, не подражавай на злото, а на доброто. Който прави добро, от Бога е, а който прави зло, не е видял Бога.
</t></v><v><n>.12</n><t>За Димитрия биде засвидетелствувано от всички и от самата истина; свидетелствуваме също и ние, и вие знаете, че нашето свидетелство е истинско.
</t></v><v><n>.13</n><t>Много имах да пиша; ала не искам да ти пиша с мастило и перо,
</t></v><v><n>.14</n><t>а се надявам скоро да те видя и да поговорим уста с уста.
</t></v><v><n>.15</n><t>Мир на теб; поздравяват те приятелите; поздрави приятелите поименно. Амин.
</t></v> </ct> </ch></bk>

</vol></bible>